\chaptr{Apprentissage automatique}{1}

\section{Motivations, formalisation, exemples}

\subsection{Introduction}

En anglais, on appelle cela machine learning. C'est un sous-domaine de l'intelligence artificielle de manière générale (mais c'est très difficile à définir). On va là se placer dans le cadre des problèmes de prédiction. On suppose avoir une entrée $x \in X$ et on cherche à prédire un certain $y \in Y$.

\begin{exemple}
	\begin{itemize}
		\item On peut prendre comme exemple Allo-Ciné : en fonction de la note des spectateurs et de la note des critiques, on essaie de déterminer si un spectateur va aimer le film.
		\item On retrouve également la détection de spam.
		\item On peut également considérer la catégorisation d'images : l'image est-elle un chat ou un chien ? Est ce que l'on peut reconnaitre une personne dans la rue ?
		\item Certains réseaux sociaux permettent de classifier des messages courts. Est ce que le message a une impression positive ou négative sur une grande marque ?
		\item On peut également parler des traductions automatiques.
	\end{itemize}
\end{exemple}

Beaucoup de ces problèmes sont très complexes (ils font intervenir des capacités humaines, d'où le terme intelligence artificielle). On retrouve par exemple les langues naturelles, la vision, la reconnaissance d'objets.

\medskip

Ils ne peuvent pas, en général, simplement être résolu par des règles écrites à la main.

\index{apprentissage!automatique}
\begin{defi}
	On définit l'apprentissage automatique comme l'action d'inférer automatiquement des règles à partir de données. On conçoit des algorithmes qui sont capables de trouver les bonnes règles de classification pour un problème donné (ils apprennent les règles automatiquement).
\end{defi}

\index{apprentissage!statistique}
\begin{defi}
	On définit l'apprentissage statistique comme l'utilisation d'exemples (en grande quantité) pour collecter des statistiques pour choisir ensuite de manière probabiliste la meilleure solution.
\end{defi}

\index{modèle!d'intelligence artificielle}
Les modèles d'intelligence artificielle utilise également des heuristiques (cf. les chapitres précédents).

\textbf{Idée générale :} L'intelligence artificielle identifie des motifs automatiquement et construit des modèles de ces données.

\subsection{Formalisation}

On considère un espace d'entrée $X$ et un espace de sortie $Y$. On cherche à construire une fonction $f : X \to Y$ qui à une entrée $x \in X$ associe sa prédiction $f(x) = y \in Y$.

\index{classifcation!binaire}
\index{classification!multi-classe}
\begin{defi}
	On parle de classification binaire si $\abs{Y} = 2$ et de classification multi-classe si $Y$ est fini. 
\end{defi}

On prend $Y = \{0, 1, \dots, C - 1\}$ avec $C = \abs{\gamma}$, le nombre de classes. 

\medskip

On peut, et on cherche, à prendre $X = \RR^d$, c'est-à-dire à représenter un objet par un vecteur de $\RR^d$.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		
		\draw [-latex](-4,-2.5) -- (-4,2);
		
		\draw [-latex](-4.5,-2) -- (0,-2);
		
		\draw (-2,-2.2) -- (-2,-1.8);
		\draw (-4.2,0.6) -- (-3.8,0.6);
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-4,2.2) {note spectateur};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (0,-2.4) {note critique};
		\draw (-1.8,0.8) -- (-2.2,0.4);
		\draw (-2.2,0.8) -- (-1.8,0.4);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Représentation dans $\RR^2$ d'une note d'un film.}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\resizebox{1\totalheight}{!}{
		\begin{tikzpicture}
			\node[inner sep=0pt] at (0,0)
			{\includegraphics[width=.25\textwidth]{img/woman.png}};
			\draw[fill=red, opacity=0.3] (-1,1) rectangle (0.5,-0.5) node (v4) {};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v2) at (0.5,1) {};
			\draw (6,5) node (v1) {} -- (6,-4) -- (9,-4) -- (9,5) -- (v1);
			\draw (6,4) -- (9,4);
			\draw (6,-3) -- (9,-3);
			\draw (6,-2) -- (9,-2);
			\draw (6,2) node (v5) {} -- (9,2) node (v6) {};
			\draw (6,3) node (v3) {} -- (9,3);
			\node at (7.5,0) {\Huge $\vdots$};
			\draw[fill=gray, opacity=0.5]  (6,3) node (v7) {} rectangle (9,2);
			\draw[fill=gray, opacity=0.1]  (6,-3) rectangle (9,-4);
			\draw[fill=gray, opacity=0.6]  (6,-2) rectangle (9,-3);
			\draw[fill=gray, opacity=0.3]  (6,4) rectangle (9,3);
			\draw[fill=gray, opacity=0.3]  (6,5) rectangle (9,4);
			\draw (v2) edge (v7);
			\draw (v4) edge (v5);
		\end{tikzpicture}
	}
	\caption{Décomposition d'une image en un vecteur de niveaux de gris.}
\end{figure}

\medskip

\textbf{Remarque :} On va faire des dessins avec $d = 2$ mais en pratique, $d$ est très grand (plusieurs $10^4, 10^6, 10^9$ ou plus). Cela pose un problème appelé fléau de la grande dimension (curse of dimension). En grande dimension le volume croît tellement vite que les objets se retrouvent isolés.

\medskip

En OCaml, on utilise donc les types suivants :
\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	type data = float array
	type label = int
\end{listingsbox}
	
L'objectif est de construire une fonction \codeCaml{classify : data -> label}.

\medskip

\textbf{Remarque :} dans les modèles paramétriques, la fonction de prédiction $f_\theta$ dépend de paramètres $\theta \in \Uptheta$. Ce sont ces  paramètres que l'on cherche à apprendre.

\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			
			\draw [-latex](-4,-2.5) -- (-4,2);
			
			\draw [-latex](-4.5,-2) -- (0,-2);
			
			\draw (-2,-2.2) -- (-2,-1.8);
			\draw (-4.2,0.6) -- (-3.8,0.6);
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-4,2.2) {note spectateur};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (0,-2.4) {note critique};
			
			\draw[draw=red] (-4.6,1.2) -- (-4,0.6) -- (-3.4,0) -- (-2.8,-0.6) -- (-2.2,-1.2) -- (-1.6,-1.8) -- (-1,-2.4);
			
			
			
			\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-3.2,0.8) {};
			\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-2,0) {};
			\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-2,0.8) {};
			\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-3,-1.4) {};
			\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-0.6,-1) {};
			\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-1.6,-1) {};
			\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-0.6,0) {};
			\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-3.6,-0.8) {};
			\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-1.4,-0.4) {};
			
			\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-2.8,0.2) {};
			\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-2.6,0.8) {};
			\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-1.4,0.4) {};
			\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-3.2,-1) {};
			\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-3.4,-1.6) {};
			\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-2.6,-1.6) {};
			\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-2.6,-1.2) {};
			\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-3.6,-0.4) {};
			\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.1cm,inner sep=0pt] at (-3.8,0) {};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	$f_\theta$ est affine de paramètres $\theta$ et est un classifieur linéaire. On peut adopter des modèles très complexes mais il faut faire très attention à ne pas trop coller aux données d'apprentissage. Il y a un risque de sur-apprentissage (overfitting).
\end{minipage}

\section{Apprentissage supervisé}

\index{apprentissage!supervisé}
Dans l'apprentissage supervisé, on suppose que l'on a à notre disposition un ensemble d'apprentissage $D = \{(x_i, y_i)\}_{i \in \brak{1,n}}$.

\medskip

En OCaml, on a \codeCaml{type dataset = (data * label) list}. On peut utiliser cet ensemble pour construire notre fonction de classification. L'objectif est de construire une fonction qui classe bien les exemples de $D$.

\medskip

\textbf{Attention :} le véritable objectif est de bien classer de nouvelles données, pas d'apprendre de manière trop précise les données $D$ (sinon, on a le phénomène de sur-apprentissage).

\medskip

Le but est de construire un modèle de $D$ qui permet de généraliser au delà de $D$.

\section{Évaluation}

\subsection{Ensemble d'apprentissage et de test}

\index{ensemble!d'apprentissage}
\index{ensemble!de test}
Il faut prendre garde à ne pas évaluer les performances sur les même données que celle d'apprentissage. On suppose donc disposer d'un ensemble $T = \{(x_i, y_i)\}_{i \in \brak{0, n}}$ indépendant de $D$ pour faire les tests.

\textbf{Remarque} : en général, $90\% - 10\%$ marche bien.

\subsection{Taux d'erreur}

\index{taux d'erreur}
On peut mesurer le taux d'erreur sur l'ensemble d'apprentissage et de test, c'est le pourcentage de réponses fausses, c'est-à-dire \[\frac{\abs{\{i \in \brak{0, m} \mid f(x_i) \neq y_i\}}}{m}.\]

\subsection{Sur-apprentissage}

\index{sur-apprentissage}
\index{overfitting}

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	On observe dès lors un phénomène bien précis quant au graphe du taux d'erreur. 
	En bleu, le graphe d'une fonction d'erreur lors de sur-apprentissage. Au bout d'un certain temps, on constate une divergence. En rouge, le graphe d'une fonction d'erreur lors d'un bon apprentissage. L'erreur ne diverge pas et est minimisée.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.58\textwidth}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\captionsetup{justification=centering}
		\resizebox{0.7\totalheight}{!}{
		\begin{tikzpicture}
			\draw[->] (0, 0) -- (5, 0) node[right] {$x$};
			\draw[->] (0, 0) -- (0, 5) node[above] {$y$};
			\draw[scale=0.5, domain=0.6:10, smooth, variable=\x, blue] plot ({\x}, {exp(0.5*\x)/(0.5*\x*\x)});
			\draw[scale=0.5, domain=0.6:10, smooth, variable=\x, red]  plot ({\x}, {(\x+1)/(0.5*\x*\x)});
		\end{tikzpicture}
		}
		\caption{Fonction d'erreur lors de sur-apprentissage}
	\end{figure}
\end{minipage}

\newpage

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-1.5,0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-1,1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (0,0) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (0.5,1.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-1,1.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-2,1.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (0,1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-0.5,0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-1.5,-0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-1,-0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-2.5,0) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (0.5,-1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (1,-0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (0.5,0) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (1,0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-0.5,1.5) {};
		
		
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-1.5,0) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-2,0) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-2.5,0.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-2.5,1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3.5,0.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3.5,-0.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3,-0.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-2.5,-1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-2,-0.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-2,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-1.5,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-1,-1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-0.5,-0.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-0.5,0) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (0,0.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (0,-1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-0.5,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-0.5,-2) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-1,-2.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-1.5,-2.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-2,-2) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-2.5,-2) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-4,-1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-4,0) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-4,-1) {};
		
		
		\draw  plot[smooth, tension=.7] coordinates {(-3.1,1.7) (-2.2,1.3) (-2.1,0.5) (-2.4,0.2) (-2.8,0.1) (-2.7,-0.3) (-2.3,-0.3) (-2.2,0) (-2,0.2) (-1.8,0.2) (-1.3,0.2) (-1.2,-0.1) (-1.5,-0.3) (-1.8,-0.4) (-1.8,-0.7) (-1.5,-1) (-0.9,-0.7) (-0.7,-0.3) (-0.7,0.2) (-0.3,0.3) (-0.2,0.7) (0.2,0.7) (0.2,0.4) (-0.1,0.2) (-0.3,-0.1) (0,-0.4) (0.3,-0.9) (0.2,-1.4) (0.5,-1.7) (0.6,-2.2)};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Exemple d'overfitting sur un problème de classification.}
\end{figure}

\subsection{Matrice de confusion}

\index{matrice de confusion}
On peut souhaiter comprendre de manière plus précise quelles sont les erreurs réalises par notre classifieur grâce à la matrice de confusion.

\medskip

\index{matrice de confusion}
\begin{defi}
	La matrice de confusion est une matrice $M$ de taille $C \times C$ telle que le coefficient $M_{i,j}$ pour $i, j \in \brak{1, C}$ correspond au nombre de fois où on a classé un exemple de vraie classe $i$ dans la classe $j$.
	
	\[\begin{pmatrix}
		6 & 0 & 2 \\
		0 & 5 & 0 \\
		1 & 1 & 5
	\end{pmatrix}\]
\end{defi}

Les lignes correspondent aux classes réelles et les colonnes aux classes prédites. On trouve sur la diagonale les données correctement classés. Le taux d'erreur est donc le nombre d'éléments hors diagonale rapporté au nombre d'éléments total.

\medskip

Ici, on a $\frac{4}{20} = 20\%$ est le taux d'erreur.

\medskip

Mais on peut lire autre chose. En effet, toutes les données de la classe $2$ ont été correctement classées.

\medskip

\textbf{Remarque :} avec deux classes $V$ et $F$, la matrice à cette forme :
\[\begin{pNiceMatrix}[first-row,first-col]
	& V & F       \\
	V & VP   & FN \\
	F & FP   & VN \\
\end{pNiceMatrix}\]
où $VP$ désigne un vrai positif, $FN$ un faux négatif, $FP$ un faux positif et $VN$ un vrai négatif.

\section{Algorithme des $K$-plus-proches-voisins}

\index{{\scshape Algorithme}!$k$-plus-proches-voisins}
En anglais, on appelle cela $k$-nearest-neighbors ($k$-nn). L'idée est toute simple. Pour prédire la classe d'une entrée $x$, on recherche les $k$ plus proches voisins de $x$ et on classe $x$ suivant la classe majoritaire de ses voisins.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	 \begin{tikzpicture}
	 	\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (0.8,1.2) {};
	 	\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (0.6,0.8) {};
	 	\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1,0.4) {};
	 	\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2,2.4) {};
	 	\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1.4,0.8) {};
	 	\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1.4,1.2) {};
	 	\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1.2,1.6) {};
	 	\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1.6,1.6) {};
	 	\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1.4,2) {};
	 	\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2,1.6) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (3,2) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2.8,1.6) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2.6,1.4) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2.4,1) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2.8,0.8) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2.2,0.4) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2.4,0.6) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2.8,0.2) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2.6,0) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2,0) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1.8,0.2) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1.6,0.4) {};
	 	\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1.4,0.4) {};
	 	
	 	
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (0.2,0.4) {};
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (0.4,0) {};
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (0.8,0) {};
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1,-0.2) {};
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1.6,-0.4) {};
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2,-0.4) {};
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2.4,-0.6) {};
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (0.4,-0.4) {};
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (2,-0.6) {};
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1.6,-1) {};
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (1.2,-0.8) {};
	 	\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.15cm,inner sep=0pt] at (0.8,-0.8) {};
	 	
	 	
	 	\draw  plot[smooth, tension=.7] coordinates {(-0.2,0.8) (0.4,0.6) (0.8,0.2) (1.4,0) (1.8,-0.2) (2.2,-0.2) (2.4,-0.4) (3,-0.4)};
	 	
	 	\draw  plot[smooth, tension=.7] coordinates {(2.8,2.4) (2.6,2) (2.4,1.6) (2.2,1.4) (1.8,1) (1.8,0.6) (1.4,0.2) (1.4,0)};
	 \end{tikzpicture}
	 \caption{Illustration du principe de l'algorithme}
\end{figure}

\medskip
On se donne en paramètre $k \geq 1$ et une "distance" $d : \RR^d \times \RR^d \to \RR_+$. 

\begin{exemple}
	On peut prendre la distance euclidienne (associée à la norme $2$) ou encore la distance de Manhattan (associée à la norme $1$).
\end{exemple}

En cas d'égalité entre les classes, on peut choisir de manière aléatoire ou arbitraire.

\medskip

Nous pouvons dès lors nous demander comment choisir $k$. On peut procéder par validation croisée. On conserve une partie des exemples pour faire un petit ensemble de test. On entraîne sur le reste et on choisit le $k$ qui convient le mieux sur l'ensemble de test pour l'évaluation (celui qui réalise le plus petit taux d'erreur).

\medskip

De plus, nous nous demandons comment rechercher les $k$-plus-proches de $p$. 
\begin{itemize}
	\item On peut trier les $n$ points par distance croissante à $p$ et prendre les $k$ premiers. On obtient dès lors une complexité en $O(d \cdot n \cdot \log n)$.
	\item On conserve les $k$ meilleurs trouvés en parcourant les $n$ points pour les mettre à jour. Cette opération s'effectue en $\Theta(d \times n \times k)$.
	\item On peut mettre les $k$-pp trouvés dans une file de priorité (inversée). Pour un nouveau point, $x \in \RR^d$, on calcule $d = d(p, x)$ et si $d$ est plus petite que le maximum des distances dans la file, on insère dans la file. On obtient ici une complexité en $O(d \cdot n \cdot \log k)$.
\end{itemize}

En pratique, $n$ est très grand, même $n \log k$ est trop grand. On propose donc d'autres idées :
\begin{itemize}
	\item On pourrait pondéré le vote par l'inverse de la distance (que l'on calcule de toute façon).
	\item D'autres distances que la distance euclidienne.
\end{itemize}

\section{Arbres $d$-dimensionnels}

\index{arbre!$d$-dimensionnel}
\textbf{Attention :} Le $k$ dans les arbres $k$-dimensionnels pour les $k$-pp est le $d$ de dimension.

\medskip

On propose l'idée suivante : stocker les $n$ points dans une structure de données adoptée pour accélérer la recherche des $k$-pp, sans avoir à systématiquement considérer les $n$ points en entier. On parle d'élagage spatial. Cette idée nous conduit à la création d'un "ABR spatial imparfait".

\medskip

On sépare donc l'espace en zone de recherche.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\usetikzlibrary{arrows}
	\begin{tikzpicture}
		\draw [-latex](-3.5,-2.5) -- (-3.5,4);
		\draw [-latex](-4,-2) -- (4.5,-2) node (v3) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] at (0.5,1.5) {4};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] at (-0.5,2.5) {3};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] at (-1.5,0.5) {1};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] at (-2.5,2) {2};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] at (-2.5,-1) {0};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] at (1.5,0.5) {6};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] at (2.5,-0.5) {5};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] at (3.5,2) {7};
		
		
		\draw (0.5,-2) -- (0.5,4) -- (0.5,2) -- (-3.5,2) -- (-1.5,2) node (v2) {} -- (-1.5,-2) -- (-1.5,-1) node (v1) {} -- (-3.5,-1) -- (v1) -- (v2) -- (-0.5,2) -- (-0.5,4);
		
		\draw (0.5,0.5) -- (4.5,0.5) -- (2.5,0.5) node (v4) {} -- (2.5,-2) -- (v4) -- (3.5,0.5) -- (3.5,4);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Division de l'espace en zones de recherches.}
\end{figure}

Cette division nous conduit à l'arbre suivant :
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\usetikzlibrary{arrows}
	\begin{tikzpicture}
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v1) at (0,0.5) {4};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v15) at (-1.5,-0.5) {2};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v2) at (1.5,-0.5) {6};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v9) at (-0.5,-2) {3};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v6) at (0.5,-2) {5};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v3) at (2.5,-2) {7};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v12) at (-2.5,-2) {1};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v14) at (-3.5,-3.5) {0};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v13) at (-2,-3.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v11) at (-1,-3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v10) at (-0.5,-3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v8) at (0.5,-3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v7) at (1,-3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v5) at (2,-3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v4) at (3,-3) {};
		
		\draw [-latex] (v1) edge (v2);
		\draw [-latex] (v2) edge (v3);
		\draw [-latex] (v3) edge (v4);
		\draw [-latex] (v3) edge (v5);
		\draw [-latex] (v2) edge (v6);
		\draw [-latex] (v6) edge (v7);
		\draw [-latex] (v6) edge (v8);
		\draw [-latex] (v9) edge (v10);
		\draw [-latex] (v9) edge (v11);
		\draw [-latex] (v12) edge (v13);
		\draw [-latex] (v12) edge (v14);
		\draw [-latex] (v15) edge (v9);
		\draw [-latex] (v15) edge (v12);
		\draw [-latex] (v1) edge (v15);
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v17) at (-4,-4.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v16) at (-3,-4.5) {};
		\draw [-latex] (v14) edge (v16);
		\draw [-latex] (v14) edge (v17);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Arbre spatial.}
\end{figure}

\newpage

Un arbre $d$-dimensionnel est un arbre binaire de recherche où les éléments sont comparés à chaque niveau selon une coordonnée différentes (ex : abscisse, ordonnée, abscisse, ordonnée, etc...). Par exemple, à la profondeur $p$, on utilise la coordonnée $p \mod d$.

\medskip

\textbf{Remarque :} pour construire cet arbre, on peut prendre le point d'abscisse médiane, séparer en deux les autres points et recommencer récursivement. 

\medskip

On se demande maintenant comment rechercher les $k$-pp dans un tel arbre. Considérons une étape où l'on recherche les $k$-pp d'un point $x$ pour un noeud de l'arbre $y$ avec une comparaison suivant la dimension $s$ qui sépare l'espace par un hyperplan $H$ en $P_{\leq}$ et $P_{\geq}$. On suppose $x \in P_{\leq}$. On commence par chercher (récursivement) les $k$-pp de $x$ dans $P_{\leq}$, notons les $(p_1, ..., p_k)$. On note $d = \overset{\max}{i \in \brak{1, n}} \text{dist}(x, p_i)$ et $d_H = \text{dist}(x, H)$. Si $d < d_H$, alors aucun point de $E \backslash P_{\leq}$ ne peut être plus proche de $x$ que $(p_1, ..., p_k)$. On a trouvé les $k$-pp et on peut s'arrêter. Sinon, on recherche récursivement dans $P_{\geq}$ et on trouve $\{p'_1, ..., p'_k\}$. Et les $k$-pp sont dans $\{p_1, ..., p_k, y, p_1', ..., p_k'\}$.

\medskip

\textbf{Remarque :} il manque un cas : s'il y a moins de $k$ points dans $P_{\leq}$, on prend $d = +\infty$.

\section{Arbre de décision}

On se place dans le cas où chaque coordonnée (attribut) peut prendre deux valeurs : $(\{0, 1\}, \{V, F\}, \{\square, \circ\}, \text{ etc...})$. On a donc $x \in X = \mathbb{B}^a$ (ou $\mathbb{R}^a$ avec seulement $0$ et $1$ possible). On parle alors d'attribut.

\begin{exemple}
	On a présenté des livres informatiques à des élèves et on leur demande s'ils les recommandent. On a relevé quatre attributs :
	\begin{itemize}
		\item $E$ : contient des exercices.
		\item $C$ : contient le corrigé des exercices.
		\item $F$ : est en français.
		\item $L$ : propose des exemples dans un vrai langage de programmation.
	\end{itemize}
	
	Alors 
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			E & C & F & L & avis \\ \hline
			V & V & V & V & + \\ \hline
			V & V & V & V & - \\ \hline
			V & V & F & V & + \\ \hline
			V & V & F & F & - \\ \hline
			V & F & V & V & + \\ \hline
			V & F & V & F & - \\ \hline
			V & F & F & V & - \\ \hline
			V & F & F & F & - \\ \hline
			F & F & V & V & - \\ \hline
			F & F & V & F & - \\ \hline
			F & F & F & V & + \\ \hline
			F & F & F & F & - \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	Il y a quatre attributs et deux classes possibles. Il s'agit d'un problème de classification binaire. On peut proposer un classifieur sous la forme d'un arbre de décision. A chaque noeud correspond un attribut, on va à gauche si cet attribut est F et à droite s'il est V. Les feuilles contiennent le résultat de la classification si l'on suit cette branche. On suit le principe du jeu "Qui est-ce ?".
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v1) at (-0.5,3) {E};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v2) at (-3,2) {C};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v11) at (2,2) {C};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v3) at (-2,1) {$\emptyset$};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v4) at (-4,1) {F};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v5) at (-5.5,-0.5) {L};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v8) at (-2.5,-0.5) {L};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v7) at (-4.5,-2) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v6) at (-6.5,-2) {+};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v9) at (-3.5,-2) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v10) at (-1.5,-2) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v12) at (1,1) {F};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v18) at (3,1) {F};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v16) at (1,-0.5) {L};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v13) at (0,-0.5) {L};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v14) at (-0.5,-2) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v15) at (0.5,-2) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v17) at (1,-2) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v20) at (2,-2) {+};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v19) at (3,-0.5) {L};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v21) at (3,-2) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v22) at (4,-2) {+};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v23) at (5,-0.5) {L};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v24) at (5,-2) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v25) at (6,-2) {+};
			\draw  (v1) edge (v2);
			\draw  (v2) edge (v3);
			\draw  (v2) edge (v4);
			\draw  (v4) edge (v5);
			\draw  (v5) edge (v6);
			\draw  (v5) edge (v7);
			\draw  (v8) edge (v9);
			\draw  (v8) edge (v10);
			\draw  (v4) edge (v8);
			\draw  (v1) edge (v11);
			\draw  (v11) edge (v12);
			\draw  (v12) edge (v13);
			\draw  (v13) edge (v14);
			\draw  (v13) edge (v15);
			\draw  (v12) edge (v16);
			\draw  (v16) edge (v17);
			\draw  (v11) edge (v18);
			\draw  (v18) edge (v19);
			\draw  (v16) edge (v20);
			\draw  (v19) edge (v21);
			\draw  (v19) edge (v22);
			\draw  (v23) edge (v24);
			\draw  (v23) edge (v25);
			\draw  (v18) edge (v23);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Arbre de décision.}
	\end{figure}
	
	\textbf{Remarque :} On peut simplifier le sous arbre composé du noeud L et des feuilles égales à $-$ par une simple feuille $-$.
\end{exemple}

\begin{itemize}
	\item Il peut manquer des informations, comme le montre le noeud $\emptyset$. On peut prendre la classe majoritaire du sous-arbre associé en $C$.
	\item Il peut y avoir des contradictions dans les exemples. De même, on peut prendre la classe majoritaire.
	\item Le choix des attributs à chaque étape peut avoir une influence sur la hauteur de l'arbre. On va ici chercher à construire l'arbre de la manière la plus compacte possible.
\end{itemize}

\textbf{Remarque :} On n'est pas obligé de choisir le même ordre par les attributs ds deux côtés.

\medskip

Mais alors, comment choisir les attributs pour construire l'arbre des données ?

\medskip

Pour cela, on utilise ID3 : Iterative Dichotomiser 3. C'est un algorithme pour sélectionner l'ordre du choix des attributs sur chaque branche. Pour choisir le meilleur attribut, on va utiliser l'entropie de Shannon qui est une mesure de l'incertitude ou de l'information. 

\begin{defi}
	Pour un ensemble $S$ de données de classe $+$ et $-$, on note :
	\begin{itemize}
		\item $n_+$ le nombre de données de $S$ d'étiquette $+$.
		\item $n_-$ le nombre de données de $S$ d'étiquette $-$.
		\item $n = n_+ + n_-$ le nombre de données de $S$.
		\item $p_+ = \frac{n_+}{n}$ et $p_- = \frac{n_-}{n}$ les rapports.
	\end{itemize}
	
	L'entropie de $S$ est $H(S) = -p_+\log(p_+) - p_-\log(p_-)$. On convient que $0\log(0) = 0$.
\end{defi}

\begin{prop}
	Si toutes les classes sont les mêmes, alors $H(S) = 0$. Si $n_+ = n_- = \frac{n}{2}$, alors $H(S) = 1$. C'est l'entropie maximale.
\end{prop}

\begin{exemple}
	Dans l'exemple précédent, $n_+ = 4$ et $n_- = 8$. L'entropie de Shannon vaut $H(S) = 0.95$.
\end{exemple}

Pour choisir entre les différents attributs, on va étudier comment chaque attribue modifie l'entropie.

\begin{exemple}
	Si on prend les données $S_{E = V}$, on a 
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\draw  (-3,3.5) ellipse (2.5 and 2);
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-4,4.5) {+};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-3,5) {+};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-2.5,4.5) {+};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-2,4) {+};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-1.5,4.5) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-1.5,3) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-2.5,2.5) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-3.5,2) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-3.5,3) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-4.5,2.5) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-4.5,3.5) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (-3.5,4) {-};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-3,6) {L'entropie $H(S) = 0.92$};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=20] (v3) at (4.5,6) {\Large E};
			\draw  (2.5,3.5) ellipse (1.5 and 1.5);
			\draw  (6.5,3.5) node (v1) {} ellipse (0 and 0);
			\draw  (v1) ellipse (1.5 and 1.5);
			
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v4) at (5.2587,4.3496) {};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v2) at (3.7413,4.3496) {};
			\draw  (v2) edge (v3);
			\draw  (v3) edge (v4);
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (2,4) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (3,4.5) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (3,3) {+};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (2,2.5) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (6,4.5) {+};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (5.5,3.5) {+};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (6.5,4) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (7,4.5) {+};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (7.5,3.5) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (7,3) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (6,2.5) {-};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] at (7,2.5) {-};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (2.5,1.5) {$H(S) = 0,81$};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6.5,1.5) {$H(S) = 0,95$};
		\end{tikzpicture}
		\caption[L'attribut $E$ modifie l'entropie.]{L'attribut $E$ modifie l'entropie.}
	\end{figure}
\end{exemple}

Le gain en entropie pour un choix d'un attribut est \[G(E) = H(S) - \frac{\abs{S_{E = F}}}{\abs{S}}H(S_{E = F}) - \frac{\abs{S_{E=V}}}{\abs{S}}H(S_{E=V}).\]

\begin{exemple}
	Toujours dans notre exemple, on a $G(E) = 0,012$. On pourra vérifier que :
	\begin{itemize}
		\item $G(E) = 0,012$
		\item $G(C) = 0,044$
		\item $G(F) = 0$
		\item $G(L) = 0,456$
	\end{itemize}
\end{exemple}

Pour chaque fils, on ne conserve que les données correspondantes : $S_{L=F}$ et $S_{L=V}$ et on recommence. Dès lors, $$H(X) =\summ_{x \in X} -p(x)\log(p(x)) \in \brak{0, \log(X)}$$.

\medskip

Pour $S_{L=V}$, on obtient les lignes impairs dans le tableau. Dès lors, :
$$G_{S_{L=V}}(E) = H(S_{L=V}) - \frac{4}{6}H(S_{\substack{L=V \\ E=V}}) - \frac{2}{6}H(S_{\substack{L=V \\ E=F}}).$$ D'une part, $H(S_{L=V}) = 0,92$. D'autre part, $H(S_{\substack{L=V \\ E = V}}) = - \frac{3}{4} \log(\frac{3}{4}) - \frac{1}{4}\log(\frac{1}{4}) = 0,81$. Finalement, $H(S_{\substack{L=V \\ E=F}}) = -\frac{1}{2}\log(\frac{1}{2}) - \frac{1}{2}\log(\frac{1}{2}) = 1$

\medskip

Ainsi, $G_{S_{L=V}} = 0,044$ (on n'oublie pas les coefficients).

\begin{exemple}
	On pourra, à titre d'exercice, calculer pour $S_{L=V}$ $G(E), G(C)$ et $G(F)$.
\end{exemple}

On présente désormais l'algorithme ID3(S, A) : 
\begin{itemize}
	\item Pour construire un arbre de décision à partir d'un ensemble $S$ de données et d'attributs $A$, on procède récursivement.
	\item Pour les cas de base :
	\begin{itemize}
		\item Si $A$ est vide, on renvoie une feuille avec la classe majoritaire.
		\item Si $S$ est vide, on renvoie une feuille avec la classe majoritaire du parent.
		\item Si tous les éléments ont la même classe, alors on renvoie la feuille de cette classe (Feuille(cette classe)).
	\end{itemize}
	\item Choisir l'attribut $a \in A$ qui maximise le gain. Construire :
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v1) at (0.5,4) {a};
			
			\node [outer sep=0,inner sep=1.5,minimum size=0] (v3) at (4,2.5) {ID3($S_{a=V}, A \backslash \{a\}$)};
			\node [outer sep=0,inner sep=1.5,minimum size=0] (v2) at (-3,2.5) {ID3($S_{a=F}, A \backslash \{a\}$)};
			\draw  (v1) edge (v2);
			\draw  (v1) edge (v3);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Construction de l'arbre pour ID3.}
	\end{figure}
\end{itemize}

\section{Apprentissage non supervisé}

En apprentissage non-supervisé, on ne dispose plus des étiquettes mais uniquement des données $D = \{x_i\}_{i \in I}$. L'objectif est le même, prédire les classes des objets.

\begin{exemple}
	On dispose d'images d'animaux et il faut les classer en classe d'animaux similaires. Bien sûr, on donnera une étiquette de classe arbitraire mais on espère que cela coïncide avec les classes réelles.
\end{exemple}

De manière générale, on cherche à grouper un ensemble d'objets en classes de manière à ce que des objets similaires se retrouvent dans la même classe.

\medskip

\textbf{Remarque :} on peut aussi vouloir que des objets non similaires ne se retrouvent pas dans la même classe et ce n'est pas forcément compatible. 

\medskip

Formellement, étant donné un ensemble $D = \{x_i\}_{i \in \brak{0, n-1}}$, on cherche à partitionner ces objets en $C$ classes $\{0, ..., C-1\}$. On peut décrire une telle partition (cluster) matrice $Z = (z_i^c)_{\substack{i \in \brak{0, n-1} \\ c \in \brak{0, C-1}}}$ avec $$z_i^c = \begin{cases}
	1 & \text{ si } x_i \text{ est dans la classe } \\ 0 & \text{ sinon}
\end{cases}$$

\medskip

\textbf{Algorithme des $k$-moyennes :} Attention, ici $k$ n'a rien à voir avec le $k$ de $k$-pp, ni le $k$ des arbres $k$-dimensionnels. Ici, $k$ est le nombre de classes (algorithme des $C$-moyennes)? L'idée est toute simple, chaque cluster (classe) est représentée par un centroïde qui est un point de $\RR^d$. On associe à chaque point $x \in \RR^d$ la classe correspondant au centroïde le plus proche.

\medskip

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\resizebox{\totalheight}{!}{
	\begin{tikzpicture}
		
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-4,3) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-4.5,3.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-4,4) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3,3.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3,2.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3.5,2.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3.5,4.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-5,4) {};
		
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-4.5,-2.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3.5,-2.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-4,-2) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-4,-3) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3.5,-3) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3,-2) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3.5,-1.5) {};
		
		\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (1.5,-0.5) {};
		\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (1,0) {};
		\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (2,1) {};
		\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (1,1) {};
		\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (1.5,0.5) {};
		\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (2,0) {};
		\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (2.5,-0.5) {};
		\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (2,-1) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v2) at (-1.5,0.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v3) at (1.5,4.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v4) at (0.5,-3.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v1) at (-6.5,0.5) {};
		\draw  (v1) edge (v2);
		\draw  (v2) edge (v3);
		\draw  (v2) edge (v4);
	\end{tikzpicture}
	}
	\caption{Illustration de l'algorithme pour $k=3$.}
\end{figure}

\medskip

\textbf{Notations :}
\begin{itemize}
	\item $x_i \in \RR^d$ points à classer, pour $i \in \brak{0, n-1}$.
	\item $z_i^c \in \{0, 1\}$ pour $i \in \brak{0, n-1}, c \in \brak{0, C-1}$ affectation des points aux classes.
	\item $\mu_c \in \RR^d$ pour $c \in \brak{0, C-1}$ est le centroïde de la classe $c$.
\end{itemize}

\textbf{Remarque :} les centroïdes ne sont pas nécessairement des points de $D$.

\medskip

L'objectif est ici de minimiser les sommes des distances (au carré) entre les points et le centre de leur classe. Ainsi, en notant $J(\mu, Z)$ une mesure de distorsion (l'inertie, la fonction objectif), on a $J(\mu, Z) = \summ^{n-1}_{i=0} \summ^{C-1}_{c=0} z_i^c d(x_i, \mu_c)^2$ et on cherche à minimiser $J$ c'est-à-dire à trouver les meilleurs centres possibles et les meilleurs affectations des points aux classes. Il y a donc plusieurs objectifs.

\medskip

\remarklist{
	\item Ce problème est $\cNP$-difficile.
	\item Si on connait les centres $\mu = (\mu_0, ..., \mu_{C-1})$, on peut choisir de manière optimale la classe d'un point comme étant celle du centre le plus proche.
	\item Inversement, si on connaît les classes des points, on peut montrer que le meilleur choix de centres est le barycentre des point de la classe.
}

Pour $i \in \brak{0, n-1}$ et $c \in \brak{0, C-1}$, on a $z_i^c = \begin{cases}
	1 & \text{ si }\mu_c = \argmin(x_i, \mu_{c'})^2, c \in \brak{0, C-1} \\
	0 & \text{ sinon}
\end{cases}$

On affecte $x_i$ au centre $\mu_c$ le plus proche ($z_i^c = 1$ et $z_i^{c'} = 0$ si $c \neq c'$). Pour $$c \in \brak{0, C-1}, \mu_c = \frac{\summ_{i=1:}^n z_i^c x_i}{\summ_{i=1}^n z_i^c}$$. A noter que le numérateur représente la moyenne des points de la classe, et le dénominateur le nombre de points dans la classe.

\medskip

On va adopter une minimisation sur $\mu$ puis sur $2$ et ainsi de suite. Initialement, on choisit des centres et on répète :
\begin{enumerate}
	\item calculer les affections de classes
	\item recalcule des nouveaux centres
\end{enumerate}
et ce, jusqu'à convergence.

\begin{prop}[Convergence]
	Cette méthode converge toujours.
\end{prop}

\begin{proof}
	Admis par le programme.
\end{proof}

\remarklist{
	\item $J$ est décroissant suivant $\mu$ et strictement croissante suivant $Z$.
	\item le nombre d'affectations possibles de classes est fini.
	\item il ne faut changer de l'ancienne classe que si on trouve strictement plus petit.
	\item En pratique, on se donne un critère d'arrêt. C'est-à-dire que l'on se fixe un nombre maximal d'itérations et on s'arrête lorsqu'il n'y a plus beaucoup de changement : $\abs{\bar{J} - \underline{J}} \leq \epsilon$.
}

Pour le choix des points initiaux :
\begin{itemize}
	\item On peut choisir au hasard $k$ points parmi les $n$ points de départ.
	\item On peut aussi prendre les points les plus éloignés.
	\item On peut aussi prendre une partition au hasard et commencer par recalculer les nouveaux centres.
\end{itemize}

\textbf{Minimum local :} cette méthode converge (s'arrête) mais il n'y a aucune garantie d'aller à un minimum global.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}		
		\draw[-latex] (-2.5,-2.5) -- (-2.5,2.5);
		
		\draw[-latex] (-3,-2) -- (7.5,-2);
		
		\draw  plot[smooth, tension=.7] coordinates {(-2.5,1) (-2,2) (-1.5,1) (-1,-0.5) (-0.5,-1) (0,0) (0.5,0.5) (1,-1) (1.5,-1.5) (2,0.5) (3,1.5) (4,0) (5,0.5) (7,1)};
		
		\draw[latex-] (2,-1.5) -- (3.5,-1.5);
		\draw[latex-] (4.1737,0.3557) -- (5,1.5);
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (4.9797,-1.5) {minimum global};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5,2.0598) {minimum local};
		
		
		\draw [-latex](-1.279,0.3658) -- (0.0084,0.0007) node (v1) {};
		
		\draw [-latex](v1) -- (-1.0498,-0.3538) node (v2) {};
		
		\draw [-latex](v2) -- (-0.2582,-0.6097) node (v3) {};
		
		\draw [-latex](v3) -- (-0.8312,-0.7883);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Cas où l'on est bloqué dans un minimum local.}
\end{figure}

La solution est donc de relancer plusieurs fois l'algorithme avec des points initiaux aléatoires et on choisit la configuration avec $J$ minimum. 

\medskip

Dans le pire cas, on peut avoir des résultats très mauvais mais en pratique, cela se comporte plutôt bien.

\medskip

On utilise souvent cette méthode comme point de départ à des méthodes plus avancées.

\medskip

On observe la méthode EM (pour expectation-minimisation) qui généralise $k$-means. On a $z_i^c \in [0, 1]$, on a donc une distribution de probabilité de l'affection $x_i$ à la classe $c$.

\medskip

\textbf{Choix du nombre de classe :} Comment choisir le nombre de classes ? On ne peut pas utiliser $J$ qui est minimale pour $n$ classe, on a alors $J=0$. Il faut des informations extérieures a priori, heuristiques.

\begin{exemple}
	Si on cherche à classer des chiffres, on peut prendre $10$ classes.
\end{exemple}

Au niveau des performances, cette méthode marche plutôt bien si les points sont bien séparés et que les classes correspondent à des distributions similaires.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3.5,0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3,1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3.5,1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3.5,1.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-4,1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3,0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-3,0) {};
		
		
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-0.5,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (0,-1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-0.5,-1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-1,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (0,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-0.5,-2) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (-0.5,-2.5) {};
		
		\draw  (-4.5,2) rectangle (0.5,-3);
		\draw  (1.5,2) rectangle (1.5,2) node (v1) {};
		\draw  (v1) rectangle (6.5,-3);
		
		
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (3,0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (3.5,0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (4,0) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (3.5,-0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (3.5,0) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (3,0) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (2.5,-0.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (3,-0.5) {};
		
		
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (3,-1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (3.5,-1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (4,-1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (4.5,-1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (5,-1) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (5.5,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (5,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (4.5,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (4,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (3,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (3.5,-1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.2cm,inner sep=0pt] at (2.5,-1.5) {};
	\end{tikzpicture}
	\caption[Un bon et un mauvais cas pour l'algorithme]{A gauche, un cas où l'algorithme fonctionne bien. A droite, l'algorithme aura plus de mal.}
\end{figure}

\section{Classification hiérarchique ascendante}

\begin{exemple}
	On trouve par exemple les dendrogrammes en biologie.
\end{exemple}

On cherche à créer une arborescence de clusters (regroupement hiérarchique). Les groupes sont imbriqués entre eux et organisés sous la forme d'un arbre. Formellement, on considère des données $D = \{x_i\}_{i \in \brak{0, n-1}}$ et on cherche à construire une hiérarchie $H \subseteq \mathcal{P}(D)$ telle que :
\begin{itemize}
	\item $D \in H$ (en haut de la hiérarchie, tous les éléments sont dans une même classe).
	\item pour tout $x \in D$, $\{x\} \in H$ (en bas de la hiérarchie, chaque élément est seul dans sa classe).
	\item pour tout $h, h' \in H$, on a $\begin{cases}
		h \cap h' \neq \emptyset & \text{ ou} \\
		h \subseteq h'  & \text{ ou} \\
		h' \subseteq h
	\end{cases}$
\end{itemize}

\medskip

On peut construire la hiérarchie de manière descendante (top-down) : on part de $D$ et on divise avec un certain critère. On peut également construire une hiérarchie de manière ascendante (bottom-up) (on part des feuilles et on regroupe avec un certain critère). Tous les individus sont seuls dans leur classe et on fusionne des classes déjà créer jusqu'à arriver sur une seule classe.

\subsection{Algorithme CHA (classification hiérarchique ascendante)}

\index{{\scshape Algorithme}!CHA}
\textbf{Idée :} à chaque étape, on fusionne les deux classes les plus proches. On se donne une distance $D : \mathcal{P}(D) \times \mathcal{P}(D) \to \RR^+$, une distance interclasse.

\medskip

\begin{algorithm}
	\caption{Algorithme CHA}
	\begin{algorithmic}
		\Require $D = \{x_i\}_{i \in \brak{0, n-1}}$
		\Ensure $H \subseteq \mathcal{P}(D)$ une classification hiérarchique $\mathcal{C} = \{ \{ x_i \}, i \in  \}$
		\State $H = \mathcal{C}$
		\While{$\abs{\mathcal{C}} \geq 2$}
		\State $P, P' \leftarrow \underset{\substack{A, B \in \mathcal{C} \\ A \neq B}}{\argmin} D(A, B)$
		\State $H \leftarrow H \cup \{P \cup P'\}$
		\State $\mathcal{C} \leftarrow \mathcal{C} \backslash \{P, P'\} \cup \{P \cup P'\}$
		\EndWhile
		\State $H \leftarrow H \cup \{D\}$
		\State \Return $H$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\textbf{Choix de la distance $D$ :} Il faut définir une distance entre deux clusters pas simplement entre deux éléments.  On suppose disposer d'une fonction $d : \RR^d \times \RR^d \to \RR^+$. Il existe de nombreux choix :
\begin{itemize}
	\item Le lien moyen : $$D(C_1, C_2) = \frac{\summ_{x_i \in C_1} \summ_{x_j \in C_2} d(x_i, x_j)^2}{\abs{C_1}\abs{C_2}}$$
	\item Le lien maximum : $$D(C_1, C_2) = \underset{\substack{x_i \in C_1 \\ x_j \in C_2}}{\max} d(x_i, x_j)$$
	\item Le lien minimum : $$D(C_1, C_2) = \underset{\substack{x_i \in C_1 \\ x_j \in C_2}}{\min} d(x_i, x_j)$$
	\item Le lien "max-min" : $$D(C_1, C_2) = \underset{x_i \in C_1}{\max} \underset{x_j \in C_2}{\min} d(x_i, x_j)$$
\end{itemize}

On observe un critère d'arrêt et de partition. 

\remarklist{
	\item On peut s'arrêter avant d'avoir atteint $C = \{D\}$.
}

On peut se donner divers critères d'arrêt, comme un nombre de classes à obtenir, ou un nombre d'éléments par classe, etc...